%\begin{center}
%\large \bf \runtitulo
%\end{center}
%\vspace{1cm}
\chapter*{\runtitulo}

\noindent La tarea de un sistema de recomendaci\'on es recomendarle a usuarios (tales como un usuario de Netflix, un usuario navegando Amazon, o un usuario escuchando m\'usica en Spotify) productos nuevos e interesantes (tales como pel\'iculas nuevas para mirar, productos para comprar, \'o m\'usica para escuchar). Con la llegada del e-commerce, los sistemas de recomendaci\'on se han vuelto ubicuos y la investigaci\'on en sistemas de recomendaci\'on ha prosperado.

En este trabajo estudiamos las M\'aquinas de Factorizaci\'on (FMs), un modelo de aprendizaje autom\'atico que forma parte del estado del arte en problemas de recomendaci\'on. Nuestro objetivo es estudiar dos aspectos de las FMs: la \textit{asimetr\'ia} de la ecuaci\'on del modelo FM, y la viabilidad de parametrizar de forma continua el orden de interacci\'on de las FMs como propuesto en las FMs de orden intermedio. M\'as en general, en este trabajo tratamos de desarollar una comprensi\'on m\'as profunda sobre el sesgo inductivo de las FMs. Este trabajo se basa en \cite{elementary} y complementa la propuesta original con experimentaci\'on extensiva y an\'alisis.

Con respecto a la asimetr\'ia de las FMs, mostramos que esto tiene un impact no trivial sobre las predicciones de las FMs. Por este motivo, mostramos que ensamblar dos FMs, una entrenada sobre los datos originales y otra entrenada luego de negar el valor de la variable respuesta, puede llevar a mejoras inusualmente grandes de performance (cuando se lo compara con la mejora de performance t\'ipicamente observada al ensamblar dos modelos de la \textit{misma} clase). Tambi\'en consideramos una formulaci\'on sim\'etrica de FMs para la cual la estrategia de ensamblado puede ser vista como una estrategia efectiva de regularizaci\'on.

Con respecto a parametrizar de forma continua el orden de interacci\'on de FMs, mostramos que esto puede ser efectivo cuando las FMs se usan como predictor general, en algunos casos obteniendo performance comparable a la de predictores generales estado del arte como los \textit{gradient boosted decision trees} (GBDTs). Por otra parte, cuando lo utilizamos en el contexto de problemas de recomendaci\'on, obtenemos poca o ninguna mejora.

\bigskip

\noindent\textbf{Palabras claves:} Aprendizaje Autom\'atico, Sistemas de Recomendaci\'on, M\'aquinas de Factorizaci\'on, Factorizaci\'on de Matrices, Kernel ANOVA